\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hyperref}
\geometry{margin=2.5cm}
\setstretch{1.25}

\title{Revue de Synthèse : Mobilité, salaires et trajectoires professionnelles}
\author{Thomas, Chloé Martin \& Ilayda Yilmaz}
\date{Octobre 2025}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Introduction}

L’analyse de la mobilité professionnelle et de ses effets sur les rémunérations constitue depuis plusieurs années un point central de l’économie du travail. 
Comprendre comment les individus se déplacent entre postes, entreprises ou territoires, et comment ces transitions influencent leurs trajectoires salariales, permet de mieux comprendre la dynamique des inégalités et l’efficacité du marché du travail.  \\
Les trois articles étudiés : Kramarz (2003), Simonnet (1996) et Margirier (2006), s’inscrivent pleinement dans cette dynamique de recherche. 
Ils offrent des éclairages complémentaires sur les mécanismes économiques qui lient mobilité et salaire, en mobilisant des cadres théoriques distincts mais convergents : le capital humain, la théorie de l’appariement et la rationalité des choix individuels.  \\
Kramarz (2003) retrace l’évolution des travaux empiriques sur les trajectoires professionnelles et les politiques salariales en France, en mettant en évidence le rôle structurant des entreprises et des institutions.  
Simonnet (1996) introduit une lecture genrée de la mobilité, montrant que les rendements salariaux associés diffèrent entre hommes et femmes, notamment en raison de mécanismes discriminatoires et de frictions d’appariement.  
Enfin, Margirier (2006) formalise la décision de migration géographique comme un arbitrage coûts / bénéfices, soulignant la dimension économétrique et comportementale des choix de mobilité.  

En croisant ces trois perspectives structurelle, genrée et spatiale, cette revue de synthèse vise à analyser la mobilité sous ses différentes formes et à comprendre dans quelle mesure elle constitue un levier de progression salariale ou, au contraire, un facteur de segmentation et de reproduction des inégalités.

\newpage  

\section{Trajectoires professionnelles et rémunérations salariales : Kramarz (2003)}

L’étude de Kramarz (2003) s’appuie sur les données administratives issues des \textit{Déclarations Annuelles de Données Sociales} (DADS), disponibles depuis la fin des années 1960. 
Ces données permettent de suivre la trajectoire salariale de millions d’individus sur le long terme, en reliant caractéristiques individuelles et caractéristiques des entreprises.

\subsection{Contexte et données}

L’introduction d’un identifiant employeur a permis d’analyser conjointement les parcours individuels et les politiques salariales des entreprises. 
Cependant, les DADS présentent certaines limites : elles ne contiennent ni les niveaux de diplôme, ni les épisodes de chômage, ni les informations familiales, limitant ainsi l’analyse des déterminants complets des carrières.

\subsection{Modèles et résultats}

Trois grandes générations de modèles se succèdent :
\begin{enumerate}
    \item Les premiers modèles, dans les années 1980, reposent sur des régressions linéaires simples reliant le salaire à des caractéristiques observables (âge, sexe, catégorie socioprofessionnelle).
    \item Les années 1990 voient l’apparition de modèles de panel avec effets fixes individuels, permettant de distinguer la variabilité intra- et interindividuelle.
    \item Enfin, les modèles récents (Abowd, Kramarz et Margolis, 1999) intègrent l’identifiant employeur, révélant l’importance du rôle des entreprises dans la formation des inégalités salariales.
\end{enumerate}

Kramarz met en évidence la stabilité globale des carrières malgré la montée du chômage et la tertiarisation de l’économie. 
La mobilité salariale, en revanche, a connu une baisse dans les années 1970-1980, avant de se stabiliser. 
Les entreprises apparaissent comme des acteurs centraux dans la structuration des inégalités.

\subsection{Interprétation économique}

Les analyses de Kramarz s’inscrivent dans le cadre du capital humain (Becker, 1975) et de la segmentation du marché du travail. 
Elles suggèrent que la mobilité salariale découle à la fois des différences de productivité individuelle et de la hiérarchie des entreprises, renforcée par le rôle du salaire minimum (SMIC) dans la compression des bas salaires.

\newpage

\section{Mobilité professionnelle et salaires selon le genre : Simonnet (1996)}

L’article de Véronique Simonnet (1996) analyse la relation entre mobilité professionnelle et salaires, en mettant en lumière les différences entre hommes et femmes. 
L’auteure s’appuie sur les fondements de la théorie du capital humain et de la théorie de l’appariement pour expliquer les mécanismes qui relient les transitions professionnelles aux évolutions de rémunération.

\subsection{Cadre théorique : capital humain et théorie de l’appariement}

Le cadre analytique de Simonnet repose sur deux piliers théoriques :  
la théorie du capital humain (Becker, 1975) et la théorie de l’appariement (\textit{matching theory}).  

Selon la théorie du capital humain, les salaires dépendent des investissements en éducation et en expérience accumulée, formalisés par une équation de type Mincer :

\begin{equation}
\ln E_{it} = \ln E_{i0} + r_s S_i + r_e Ex_i + u_{it}
\end{equation}

où :
\begin{itemize}
    \item $E_{it}$ est le salaire potentiel de l’individu $i$ à la période $t$,
    \item $S_i$ représente le nombre d’années d’études,
    \item $Ex_i$ désigne l’expérience professionnelle totale,
    \item $r_s$ et $r_e$ sont les rendements moyens de l’éducation et de l’expérience.
\end{itemize}

Simonnet introduit ensuite la notion d’ancienneté dans l’entreprise ($Anc_i$), pour distinguer deux types de capital humain :
\begin{itemize}
    \item le \textbf{capital humain général}, valorisé sur l’ensemble du marché du travail ;
    \item le \textbf{capital humain spécifique}, valorisé uniquement à l’intérieur de l’entreprise.
\end{itemize}

L’équation de gains devient alors :
\begin{equation}
\ln E_{it} = \ln E_{i0} + r_s S_i + r_e Ex_i + r_a Anc_i + u_{it}
\end{equation}

où $r_a$ mesure le rendement de l’ancienneté, c’est-à-dire la contribution propre du capital humain spécifique.\\
La théorie de l’appariement complète ce cadre en soulignant que les salaires résultent de la qualité du « \textit{match} » entre un salarié et son entreprise.  
Un bon appariement correspond à une adéquation optimale entre les compétences du travailleur et les besoins de l’entreprise.  
Les transitions professionnelles peuvent ainsi être vues comme des processus de recherche d’un meilleur appariement.  
Dans cette optique, la mobilité externe est potentiellement porteuse de gains salariaux, dans la mesure où elle permet au salarié de trouver un emploi mieux adapté à ses compétences, tandis que la mobilité interne correspond à une réallocation dans le même environnement productif.

\subsection{Typologie des mobilités}

Simonnet distingue trois types de mobilité professionnelle, reflétant trois dynamiques d’ajustement sur le marché du travail :

\begin{enumerate}
    \item \textbf{La mobilité interne} : changement de poste ou de fonction au sein de la même entreprise.  
    Elle traduit une réallocation interne du travailleur et correspond à une progression dans la hiérarchie ou un ajustement organisationnel.  
    Les rendements salariaux y sont souvent modérés, mais reflètent une valorisation du capital humain spécifique ($r_a$).

    \item \textbf{La mobilité externe} : changement d’entreprise, donc sortie du marché interne vers le marché externe.  
    Elle est généralement motivée par la recherche de meilleures conditions salariales ou de perspectives de carrière.  
    Selon la théorie de l’appariement, ce type de mobilité permet d’améliorer la qualité du « match » et d’obtenir un salaire plus élevé, à condition que les compétences du salarié soient transférables.

    \item \textbf{La mobilité sectorielle} : changement d’entreprise accompagné d’un changement de secteur d’activité.  
    Elle implique une réallocation plus profonde du capital humain, nécessitant une adaptation des compétences.  
    Ses effets salariaux sont ambigus : positifs si la transition s’effectue vers un secteur plus productif, mais parfois négatifs en raison de coûts d’ajustement élevés.
\end{enumerate}

Cette typologie permet d’évaluer empiriquement si toutes les formes de mobilité sont également valorisées sur le plan salarial, et si cette valorisation diffère selon le sexe.

\subsection{Données, variables et méthode}

L’étude repose sur les données de l’Enquête Emploi de l’INSEE, qui fournit un échantillon représentatif des salariés français.  
Seuls les individus en emploi sont retenus, afin d’éviter les biais liés à la sélection dans le chômage.

Les principales variables incluses dans l’analyse sont :
\begin{itemize}
    \item les caractéristiques individuelles : âge, sexe, niveau d’éducation, expérience professionnelle ;
    \item les caractéristiques d’emploi : secteur d’activité, taille de l’entreprise, type de contrat ;
    \item les variables de mobilité : indicatrices de mobilité interne, externe et sectorielle ;
    \item les variables de capital humain : ancienneté dans l’entreprise, années d’étude, expérience totale.
\end{itemize}

L’auteure estime ensuite des équations de gains séparément pour les hommes et pour les femmes, de manière à comparer les effets des différentes formes de mobilité sur les salaires.

\subsection{Résultats et interprétation économique}

Les estimations du tableau présenté par Simonnet montrent que :
\begin{itemize}
    \item pour les hommes, la mobilité externe est fortement et positivement corrélée aux salaires ; elle constitue un levier de progression significatif ;
    \item la mobilité interne a également un effet positif, mais plus faible ;
    \item la mobilité sectorielle produit des résultats contrastés : les gains peuvent être nuls ou légèrement positifs selon la nature du changement de secteur ;
    \item pour les femmes, les coefficients associés à la mobilité sont beaucoup plus faibles, voire statistiquement non significatifs selon le type de mobilité.
\end{itemize}

Autrement dit, les hommes tirent des bénéfices salariaux clairs de leurs transitions professionnelles, tandis que pour les femmes, les effets sont limités.  
Ce différentiel suggère que les mécanismes de progression par la mobilité ne s’appliquent pas de manière homogène entre les sexes.

Simonnet interprète cette asymétrie à la lumière de la théorie de l’appariement :  
les femmes rencontreraient davantage de frictions sur le marché du travail, limitant leurs opportunités d’obtenir un meilleur « match ».  
Des facteurs institutionnels (discriminations, ségrégation des emplois) ou sociaux (contraintes familiales, interruptions de carrière) peuvent expliquer que leurs mobilités soient moins valorisées, voire pénalisées.

Ainsi, la mobilité apparaît comme un levier de carrière asymétrique : elle amplifie les gains des hommes, mais laisse persister ou renforce les écarts salariaux entre les sexes.  
Ce constat souligne que les inégalités salariales ne résultent pas seulement des caractéristiques observables (formation, expérience), mais aussi des structures profondes du marché du travail et de la manière dont il valorise les transitions professionnelles.




\newpage

\section{Mobilité géographique et salaires à l’entrée : Margirier (2006)}

L’étude de Gilles Margirier (2006) s’inscrit dans la lignée des travaux portant sur la mobilité géographique et ses effets sur les salaires à l’entrée sur le marché du travail. 
Elle s’attache à formaliser économétriquement la décision individuelle de migrer à partir de variables mesurables, tout en évaluant empiriquement les effets salariaux associés à cette mobilité.

\subsection{Cadre général et problématique}

La question posée par Margirier est la suivante : 
\textit{est-il possible de prédire la migration d’un salarié en fonction de variables observables ?}  

Cette décision repose sur une logique d’arbitrage économique où l’individu compare les gains attendus d’une migration à ses coûts directs et indirects. 
Ainsi, la mobilité n’est pas aléatoire : elle est le résultat d’un calcul rationnel fondé sur la maximisation de l’utilité espérée, incluant des considérations salariales, géographiques, professionnelles et personnelles.

L’analyse mobilise un échantillon d’environ 25 000 individus issus de l’Enquête Emploi, restreint aux salariés à temps plein du secteur privé en France métropolitaine. 
Ce choix permet d’éliminer les biais liés aux caractéristiques du secteur public ou à l’inactivité.

\subsection{Formalisation économique du choix de migration}

La décision de migration est modélisée à travers une fonction de gains nets intertemporelle. 
L’individu $i$ compare les gains attendus d’une situation de mobilité ($m$) à ceux d’immobilité ($n$), en tenant compte du coût de migration $C_{it}$.  
La valeur nette actualisée du bénéfice de la migration s’écrit :

\begin{equation}
B_i = \sum_{t=1}^{n} \frac{(W_{imt} - W_{int})}{(1 + r)^t} - \frac{C_{it}}{(1 + r)^t}
\end{equation}

où :
\begin{itemize}
    \item $W_{imt}$ et $W_{int}$ représentent les salaires potentiels dans les situations de mobilité et d’immobilité respectivement ;
    \item $r$ est le taux d’actualisation individuel ;
    \item $C_{it}$ désigne le coût monétaire et non monétaire de migration (déplacement, logement, perte de capital social, etc.).
\end{itemize}

L’individu choisit de migrer si $B_i > 0$, c’est-à-dire si les gains anticipés excèdent les coûts.  
On note donc :
\[
M_i =
\begin{cases}
1 & \text{si } B_i > 0 \\
0 & \text{sinon.}
\end{cases}
\]

Cette formulation traduit la logique microéconomique d’un choix binaire fondé sur des préférences économiques observables.

\subsection{Spécification économétrique}

Pour rendre le modèle estimable, Margirier reformule l’équation précédente en une forme économétrique simplifiée :

\begin{equation}
B_i = \alpha_0 + \alpha_1 (w_{im} + w_{in}) + \alpha'_2 Z_i + \alpha'_3 X_i + \varepsilon_i
\end{equation}

avec :
\begin{itemize}
    \item $w_{im}$ et $w_{in}$ : logarithmes des salaires anticipés en situation de mobilité et d’immobilité ;
    \item $Z_i$ : vecteur des variables liées à la carrière (ancienneté, expérience, type de contrat, niveau de responsabilité) ;
    \item $X_i$ : vecteur des caractéristiques individuelles (âge, sexe, niveau d’éducation, situation familiale, propension au risque) ;
    \item $\varepsilon_i$ : terme d’erreur capturant l’hétérogénéité inobservée.
\end{itemize}

Les salaires $w_{im}$ et $w_{in}$ eux-mêmes sont estimés à l’aide des équations suivantes :

\begin{align}
w_{im} &= \beta_{0m} + \beta'_1 X_i + \beta'_2 N_i + u_{im} \\
w_{in} &= \beta_{0n} + \beta'_1 X_i + \beta'_2 N_i + u_{in}
\end{align}

où $N_i$ désigne le vecteur des caractéristiques de l’emploi (secteur, taille de l’entreprise, région, contrat).  
Ces deux équations représentent la structure salariale des individus migrants et non migrants.  
Cependant, on ne peut observer empiriquement qu’une seule de ces deux valeurs pour chaque individu, selon son statut ($M_i = 1$ ou $M_i = 0$).

\subsection{Problème de sélection et correction économétrique}

L’absence d’observation simultanée de $w_{im}$ et $w_{in}$ génère un \textbf{biais de sélection endogène}, car le groupe des migrants n’est pas un échantillon aléatoire de la population totale.

Pour corriger ce biais, Margirier mobilise la méthode en deux étapes de \textbf{Heckman (1979)} :
\begin{enumerate}
    \item Estimation d’un modèle de sélection par un \textbf{Probit} :
    \[
    P(M_i = 1) = \Phi(\gamma'_0 + \gamma'_1 X_i + \gamma'_2 Z_i + \gamma'_3 N_i)
    \]
    où $\Phi(\cdot)$ désigne la fonction de répartition de la loi normale standard.  
    Cette étape permet d’estimer la probabilité individuelle de migrer en fonction des caractéristiques observables.
    
    \item Estimation des équations de gains corrigées :
    \begin{align}
    w_{im} &= \delta_{0m} + \delta'_1 X_i + \delta'_2 Z_i + \delta'_3 N_i + \lambda_m \hat{\rho}_m + v_{im} \\
    w_{in} &= \delta_{0n} + \delta'_1 X_i + \delta'_2 Z_i + \delta'_3 N_i + \lambda_n \hat{\rho}_n + v_{in}
    \end{align}
    où $\lambda_m$ et $\lambda_n$ sont les termes de correction de Mills inversés dérivés de la première étape, et $\hat{\rho}_m$, $\hat{\rho}_n$ représentent les covariances entre les erreurs des équations de salaire et de sélection.
\end{enumerate}

Cette approche garantit que les coefficients estimés sur les variables salariales ne reflètent pas simplement des différences structurelles entre migrants et non-migrants, mais des effets corrigés des caractéristiques inobservées.

\subsection{Résultats empiriques}

Les résultats montrent plusieurs régularités robustes :
\begin{itemize}
    \item le salaire est le facteur prédominant dans la décision de migration : une hausse anticipée de salaire accroît significativement la probabilité de mobilité ($\alpha_1 > 0$) ;
    \item les migrants présentent des caractéristiques plus favorables (éducation, jeunesse, moindre aversion au risque) que les non-migrants ;
    \item les migrants perçoivent un salaire moyen supérieur de 18,7\% à celui des non-migrants, confirmant l’existence d’un \textbf{effet de sélection positive} ;
    \item la probabilité de migration décroît avec l’âge et la présence de charges familiales, et augmente avec le niveau d’études ;
    \item les zones d’origine jouent un rôle : les régions à faible dynamisme économique envoient davantage de migrants.
\end{itemize}

L’échantillon final (25 243 individus) met ainsi en évidence que la mobilité géographique est à la fois un comportement économique rationnel et un processus sélectif : seuls certains profils ont la capacité et l’intérêt à migrer.

\newpage

\subsection{Lecture économétrique et économique}

L’apport central de Margirier réside dans la formalisation microéconométrique du choix de migration comme un problème de \textbf{sélection binaire corrigé par Heckman}.  
Le modèle montre que la mobilité géographique n’est pas un événement aléatoire, mais un choix optimisant sous contraintes, influencé par :
\begin{itemize}
    \item les rendements attendus de la migration (différentiels salariaux anticipés),
    \item les coûts directs et implicites de déplacement,
    \item les caractéristiques individuelles et professionnelles.
\end{itemize}

Les résultats confirment que la mobilité agit comme un investissement en capital spatial : elle comporte un coût initial, mais génère des rendements salariaux supérieurs à long terme.  
Sur le plan économétrique, la présence d’un \textbf{effet de sélection positif} traduit le fait que les individus qui migrent possèdent des attributs non observés (motivation, ambition, adaptabilité) qui expliquent simultanément leur décision de migrer et leur rémunération plus élevée.

Ainsi, l’étude de Margirier illustre parfaitement comment l’économétrie permet de relier comportements individuels et résultats de marché, en quantifiant les arbitrages économiques derrière la mobilité géographique.

\section{Analyse comparative et discussion économique}

Les trois études convergent sur un point central : la mobilité — qu’elle soit interne, externe ou géographique — constitue un vecteur essentiel de différenciation salariale.  
Cependant, la nature et l’intensité des rendements diffèrent selon le contexte et le groupe d’individus.

\subsection{Points communs}

\begin{itemize}
    \item La \textbf{sélection non aléatoire} des individus mobiles : les personnes qui bougent sont souvent celles qui disposent d’un capital humain supérieur ou de caractéristiques favorables à la progression salariale.
    \item Le \textbf{rôle déterminant du salaire} dans les décisions de mobilité : il agit à la fois comme incitation et comme récompense.
    \item L’influence de \textbf{facteurs structurels} : politiques de salaire minimum, segmentation du marché du travail, contraintes familiales ou géographiques.
\end{itemize}

\subsection{Différences et spécificités}

\begin{itemize}
    \item Kramarz adopte une approche macroscopique et longitudinale ; Simonnet, microéconomique et genrée ; Margirier, microéconomique et spatiale.
    \item Simonnet révèle une \textbf{asymétrie de genre}, absente chez les deux autres.
    \item Margirier introduit une \textbf{rationalité économique explicite} dans la décision de mobilité via le calcul coûts-bénéfices.
\end{itemize}

\subsection{Enjeux économiques et limites}

\begin{itemize}
    \item Les trois travaux illustrent la difficulté d’identifier les effets causaux de la mobilité en raison du biais de sélection.
    \item L’absence de données sur les préférences individuelles ou les contraintes familiales empêche une modélisation complète.
    \item Les coûts non monétaires (psychologiques, sociaux) demeurent largement inobservés mais influencent fortement la mobilité.
\end{itemize}

\section*{Conclusion}

Cette revue de synthèse met en lumière la complexité du lien entre mobilité et salaires.  
Les analyses de Kramarz, Simonnet et Margirier montrent que la mobilité peut être un levier de progression salariale, mais ses rendements dépendent fortement du genre, du profil individuel et du contexte institutionnel.

Sur le plan économique, ces travaux convergent vers une conception de la mobilité comme \textbf{investissement}, soumis à des coûts et rendements différenciés.  
Les modèles économétriques mobilisés (effets fixes, équations de gains, Probit et correction de sélection) soulignent la rigueur nécessaire pour isoler les effets nets.  

Enfin, ces recherches rappellent l’importance de combiner l’analyse microéconomique des comportements individuels et la perspective macroéconomique des structures du marché du travail.

\vspace{1em}
\noindent\textbf{Références} \\
Kramarz, F. (2003). \textit{Les origines et le développement des recherches sur les trajectoires professionnelles et les rémunérations salariales.} \\
Simonnet, V. (1996). \textit{Mobilité professionnelle et salaire : différences entre hommes et femmes.} \\
Margirier, G. (2006). \textit{Mobilité géographique et salaires à l’entrée sur le marché du travail.}

\end{document}
